<chapter id="id-080-ordforklaringer-ordforklaringer">
  <title>Ordforklaringer</title>
  <para>
    Listen er begrenset til begreper som er benyttet i standarden.
  </para>
  <informaltable>
    <tgroup cols="2">
      <colspec align="left" />
      <colspec align="left" />
      <thead>
        <row>
          <entry>
            <emphasis role="strong">Begrep</emphasis>
          </entry>
          <entry>
            <emphasis role="strong">Forklaring</emphasis>
          </entry>
        </row>
      </thead>
      <tbody>
        <row>
          <entry>
            AIP
          </entry>
          <entry>
            Archival Information Package, som definert i OAIS
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Algoritme
          </entry>
          <entry>
            Oppskrift for utføring av en oppgave, for eksempel et
            program i en datamaskin som beskriver steg for steg hva
            datamaskinen skal gjøre.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Anvendelig
          </entry>
          <entry>
            En anvendelig <emphasis>registrering</emphasis> kan
            gjenfinnes, hentes frem presenteres og tolkes. I ettertid
            bør den kunne presenteres direkte i forbindelse med
            forretningsaktiviteten eller transaksjonen som gav opphav
            til den. <emphasis>Registreringens</emphasis> kontekstuelle
            forbindelser bør omfatte den informasjonen som er nødvendig
            for å forstå transaksjonene der den ble opprettet og brukt.
            Det bør være mulig å identifisere
            <emphasis>registreringen</emphasis> innenfor en kontekst av
            videre forretningsaktiviteter og funksjoner. Koplinger
            mellom <emphasis>registreringer</emphasis> som dokumenterer
            en serie av aktiviteter, bør vedlikeholdes
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Arkivdel
          </entry>
          <entry>
            En vilkårlig definert del av et arkiv (1), hvor alt
            materiale er ordnet etter ett og samme klassifikasjonssystem
            som primær klasse. Vil ofte være definert identisk med det
            som kalles en arkivserie, men behøver ikke være det.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Arkivdokument
          </entry>
          <entry>
            Dokument som mottas eller produseres som ledd i den
            virksomhet et organ utøver, og som ikke er gjenstand for
            arkivbegrensning.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Arkivenhet
          </entry>
          <entry>
            Det enkelte nivået i arkivstrukturen.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Arkivformat
          </entry>
          <entry>
            Standardisert format for elektronisk arkivering og
            langtidslagring av dokumenter.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Arkivperiode
          </entry>
          <entry>
            Tidsperiode for inndeling av arkiv (1) i forbindelse med
            blant annet bortsetting.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Arkivskaper
          </entry>
          <entry>
            En organisatorisk enhet eller en person som danner arkiv som
            ledd i sin virksomhet. En arkivskaper kan være et offentlig
            organ, en bedrift, en organisasjon, en institusjon, en
            stiftelse etc. eller en del av en slik enhet. Et offentlig
            organ kan være én arkivskaper og dermed ha ett arkiv
            (sentralarkiv), eller det kan ha flere arkivskapere
            (avdelinger, etater etc.) som skaper hver sitt arkiv
            (underarkiver).
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Arkivstruktur
          </entry>
          <entry>
            Den logiske, hierarkiske ordningen av et arkiv.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Arkivsystem
          </entry>
          <entry>
            Elektronisk system som brukes til å registrere,
            administrere, oppbevare og gjenfinne arkivdokumenter (både
            fysiske og elektroniske).
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Arkivuttrekk
          </entry>
          <entry>
            Det datainnhold som skal hentes ut av et system og inngå som
            arkivversjonens hoveddel.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Arkivversjon
          </entry>
          <entry>
            Den samlede leveransen av data og medfølgende dokumentasjon
            som skal mottas av arkivdepotet ved avlevering eller
            deponering.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Autentiserende metadata
          </entry>
          <entry>
            Metadata som har til formål å understøtte dokumentets ekthet
            og troverdighet, bl.a. ved å gi mottaker opplysninger som
            kan nyttiggjøres ved kontroll av dokumentets innhold og
            avsender.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Autentisering (begrepets betydning innen tilgangsstyring)
          </entry>
          <entry>
            En funksjon som kontrollerer om de opplysninger en person
            presenterer seg med for IT-systemet (brukernavn, passord,
            magnetstripekort, fingeravtrykk eller lignende, avhengig av
            den enkelte løsningens behov for sikker autentisering) gir
            tilstrekkelig sikkerhet for at personen er den han gir seg
            ut for å være.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Autentisitet
          </entry>
          <entry>
            <para>
              En autentisk <emphasis>registrering</emphasis> kan bevises
              at
            </para>
            <itemizedlist spacing="compact">
              <listitem>
                <para>
                  den er hva den hevder å være,
                </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
                  den er produsert eller sendt av den personen som
                  hevder å ha produsert eller sendt den, og
                </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
                  den er produsert eller sendt på det påståtte
                  tidspunktet
                </para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>
              For å sikre autentisitet bør virksomheter iverksette og
              dokumentere policy og prosedyrer som styrer produksjon,
              mottak, overføring, vedlikehold og avhending av
              <emphasis>registreringer</emphasis>. Dette sikrer at de
              som produserer <emphasis>registreringer</emphasis> er
              autoriserte og identifiserbare, og at
              <emphasis>registreringen</emphasis> beskyttes mot
              uautorisert tilføyelse, sletting, endring, bruk og
              hemmelighold
            </para>
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Avlevering
          </entry>
          <entry>
            Fysisk overføring av arkivmateriale til arkivdepot. Ved
            avlevering fra statlig organer til Arkivverket overføres
            råderetten over arkivet til Riksarkivaren.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Avleveringspakke
          </entry>
          <entry>
            Synonymt med Arkivversjon. Defineres i OAIS under
            betegnelesen Submission Information Package.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Autorisasjon
          </entry>
          <entry>
            Autorisasjon er regelverk (som fortrinnsvis håndheves
            elektronisk i IT-systemet) om hvilke opplysninger en
            <emphasis>autentisert</emphasis> person får tilgang til, og
            om hvilke handlinger han skal kunne utføre.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Avsender
          </entry>
          <entry>
            Den som sender et brev, en pakke, en e-post, en elektronisk
            melding, en SMS eller lignende.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Avskrivning
          </entry>
          <entry>
            Registrering av opplysninger i journalen om når og hvordan
            behandlingen av et inngående dokument har blitt avsluttet.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Bevaring
          </entry>
          <entry>
            Å ta vare på arkivmateriale over tid. I arkivforskriften
            betyr bevaring at materialet oppbevares for fremtiden og
            avleveres til arkivdepot.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Bortsetting
          </entry>
          <entry>
            At arkivmateriale etter en tid (vanligvis etter et bestemt
            antall år) tas ut av aktivt arkiv og settes bort på et
            dertil egnet sted, jf. arkivperiode.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Bortsettingsarkiv
          </entry>
          <entry>
            Materiale som er satt bort etter de prinsipper som er
            beskrevet under bortsetting. Andre fase i arkivmaterialets
            livssyklus.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Deponering
          </entry>
          <entry>
            Fysisk overføring av arkivmateriale uten overføring av
            råderetten.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            DIP
          </entry>
          <entry>
            Utleveringspakke. Refererer til OAIS: Dissemination
            Information Package.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Dokument
          </entry>
          <entry>
            Logisk avgrenset informasjonsmengde som er lagret på et
            medium for senere lesing, lytting, fremvisning eller
            overføring.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Dokumentbeskrivelse
          </entry>
          <entry>
            Et nivå i arkivstrukturen, en arkivenhet. Metadata til
            arkivdokument, som angir arkivdokumentets innhold.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Dokument­fangst
          </entry>
          <entry>
            Identifisere dokumenter for arkivering, fange dem opp,
            tilføre metadata (registrere) og fryse (arkivere), slik at
            både dokumentet og tilhørende autentiserende metadata er
            uforanderlig
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Dokumentflyt
          </entry>
          <entry>
            Arkivdokumentenes gang fra ledd til ledd i saksbehandlingen.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Dokumenthåndtering
          </entry>
          <entry>
            Registrering, lagring, søking, presentasjon, styring og
            kontroll av dokumenter. Håndtering av alle typer dokumenter,
            både uferdige dokumenter, arbeidsdokumenter og
            arkivdokumenter, uavhengig av arkivdanning.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Dokumentobjekt
          </entry>
          <entry>
            Et nivå i arkivstrukturen, en arkivenhet. Metadata til
            dokumentfiler. Dokumentobjekt er laveste nivå i
            arkivstrukturen.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Ekthet
          </entry>
          <entry>
            Se autentisitet
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Elektronisk arkiv
          </entry>
          <entry>
            Et arkiv som består av elektroniske dokumenter.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Elektronisk dokument
          </entry>
          <entry>
            Et dokument lagret på et elektronisk medium, i et format
            egnet for gjenfinning, prosessering og distribusjon ved
            hjelp av en datamaskin.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Elektronisk signatur
          </entry>
          <entry>
            Generell betegnelse på teknologi, metoder, regelverk og
            forvaltnings/tilsynsoppgaver som til sammen sikrer
            tilstrekkelig tillit til at elektronisk informasjon som er
            «signert» stammer fra den avsender som er angitt, og at
            innholdet ikke er manipulert.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Endringslogg
          </entry>
          <entry>
            Fortløpende registrering av endringer i metadata som det er
            viktig å ha dokumentert.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Format
          </entry>
          <entry>
            Samme dokument kan lagres i flere formater. I
            arkivsammenheng snakker vi primært om produksjonsformat og
            arkivformat.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Funksjon
          </entry>
          <entry>
            De overordnede ansvarsområdene til en arkivskaper.
            Funksjoner deles opp i aktiviteter. Representerer det
            øverste nivået i et klassifikasjonssystem.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Gradering
          </entry>
          <entry>
            Påføring av kode etter sikkerhetsloven og
            beskyttelses­instruksen for å skjerme arkivdokumenter mot
            uautorisert innsyn.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Identifikasjon
          </entry>
          <entry>
            Tildeling av en entydig verdi som identifiserer en
            arkivenhet, og dermed også de enkelte arkivdokumenter.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Integritet
          </entry>
          <entry>
            <para>
              Innebærer at <emphasis>registreringen</emphasis> og dens
              informasjonsinnhold er fullstendig og uendret.
            </para>
            <para>
              <emphasis>Registreringen</emphasis> må beskyttes mot
              uautorisert endring. Policy og rutiner for
              dokumentasjonsforvaltning bør angi hvilke tilføyelser
              eller kommentarer som kan gis
              <emphasis>registreringen</emphasis> etter at den
              produsert. Det bør angis under hvilke omstendigheter
              tilføyelser eller kommentarer kan godkjennes, og hvem som
              har tillatelse til å gjøre dem. Alle godkjente
              kommentarer, tilføyelser eller slettinger i
              <emphasis>registreringen</emphasis> bør være uttrykkelig
              dokumenterte og sporbare.
            </para>
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Internt dokument
          </entry>
          <entry>
            Dokument som er utarbeidet for et forvaltningsorgans interne
            saksforberedelse, enten av organet selv eller av et
            underliggende organ, av særlige rådgivere eller sakkyndige
            eller av et departement til bruk i et annet departement.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Journal
          </entry>
          <entry>
            Register over saksdokumenter som behandles i et organ.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Journaldato
          </entry>
          <entry>
            Se journalføringsdato
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Journalenhet
          </entry>
          <entry>
            Journalenhet er navnet på den organisatoriske enheten som
            har ansvaret for organets journalføring og arkivering. Andre
            navn som brukes er journalførende enhet eller arkivtjeneste.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Journalføring
          </entry>
          <entry>
            Systematisk og fortløpende registrering av opplysninger i en
            journal. Etter arkivforskriften § 9 skal man registrere alle
            inngående og utgående saksdokumenter som er eller blir
            saksbehandlet og som har verdi som dokumentasjon.
            Organinterne dokumenter registreres i den grad man finner
            det hensikts­messig.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Journalføringsdato
          </entry>
          <entry>
            <para>
              Journal(førings)dato angir tidspunktet for når et dokument
              er ført inn i journalen, og er et utvalgskriterium for den
              samlede kronologisk ordnete rapporten over samtlige
              registreringer innenfor perioden.
            </para>
            <para>
              Journal(førings)dato har tradisjonelt vært den dato da et
              innkommet dokument kom inn til eller ble lagt fram for
              organet, det vil si mottaksdato for et innkommet dokument.
              I Noark 5 er dette erstattet av mottaksdato.
            </para>
            <para>
              Fra Noark 5 angir journalføringsdato tidspunktet for
              arkivtjenestens kvalitetssikring av
              dokumentregistreringen, etter at det er mottatt, sendt
              eller ferdigstilt.
            </para>
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Journalopplysninger
          </entry>
          <entry>
            De opplysninger som inngår i en journal, jf.
            arkivforskriften § 10.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Journalpost
          </entry>
          <entry>
            En enkelt registrering (innførsel) i en journal, dvs.
            opplysningene om et saksdokument med eventuelle vedlegg.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Kassasjon
          </entry>
          <entry>
            Det å kassere, dvs. at arkiv­materiale som har vært
            gjenstand for saksbehandling eller har hatt verdi som
            dokumentasjon, blir tatt ut av arkivet og tilintetgjort, jf.
            arkivforskriften § 16.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Klassifikasjonssystem
          </entry>
          <entry>
            Et klassifikasjonssystem består av klasser som kan beskriver
            arkivskapers funksjoner og aktiviteter. Kan også beskrive
            emner eller objekter. En arkivnøkkel er et eksempel på et
            klassifikasjonssystem.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Klasse
          </entry>
          <entry>
            Bestanddelene i et klassifikasjonssystem. Inngår ofte i et
            hierarki. En arkivkode er et eksempel på identifikasjonen av
            en klasse.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Konfidensialitet
          </entry>
          <entry>
            Meningsinnholdet skal ikke kunne leses av uvedkommende.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Kontekst
          </entry>
          <entry>
            Omgivelsene arkivmaterialet inngår i, og må tolkes i lys av.
            Brukes også om sammenhengen mellom arkivdokumentene.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Konvertering
          </entry>
          <entry>
            Omforme et arkivdokuments format til et annet format, slik
            at dokumentet kan leses og bearbeides med en annen
            program­vare enn den som ble brukt til å framstille
            dokumentet.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Kopimottaker
          </entry>
          <entry>
            Mottaker som mottar en kopi av arkivdokumentet, og som
            dermed ikke er behandlingsansvarlig.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Korrespondansepart
          </entry>
          <entry>
            Virksomhet eller person som arkivskaper mottar eller sender
            arkivdokumenter til.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Kryptering
          </entry>
          <entry>
            Omforming av data slik at de blir uforståelige. Omformingen
            skjer ved å kombinere en krypteringsnøkkel med de originale
            dataene i henhold til en gitt algoritme. De originale
            dataene gjenskapes ved å kombinere en dekrypteringsnøkkel
            med de krypterte dataene.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Logging
          </entry>
          <entry>
            Logging er sekvensiell lagring av data, ofte i kronologisk
            rekkefølge.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Mappe
          </entry>
          <entry>
            Et nivå i arkivstrukturen, en arkivenhet. En eller flere
            registreringer med tilhørende arkivdokumenter som er knyttet
            sammen under en felles identitet.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Medavsender
          </entry>
          <entry>
            Avsender som ikke formelt er ansvarlig, hvis et inngående
            dokument har flere avsendere.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Metadata
          </entry>
          <entry>
            Metadata er data som tjener til å definere eller beskrive
            andre data. I arkivsammenheng vil dette f. eks, være
            informasjon om et dokuments struktur, innhold og kontekst.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Møte
          </entry>
          <entry>
            Et møte i et beslutningsorgan for å behandle saker i en
            saksliste.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Møteprotokoll
          </entry>
          <entry>
            Protokoll, (evt. referat) fra et bestemt møte i et utvalg.
            Omfatter opplysninger om tid, sted, fremmøte og liknende,
            samt protokoll/referat fra behandlingen av de saker som var
            oppe.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Møtesak
          </entry>
          <entry>
            En avgrenset problemstilling som et beslutningsorgan skal
            behandle i et møte.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Notat
          </entry>
          <entry>
            Internt dokument som utarbeides i et organ som ledd i en
            saksforberedelse. Se også internt dokument.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            OAIS
          </entry>
          <entry>
            ISO 14721: 2002 Reference Model for an Open Archival
            Information System (OAIS). Dette er en ISO-standard for
            bevaring av arkiv.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Offentlig journal
          </entry>
          <entry>
            En kopi av journalen som legges ut for allmennheten, hvor
            opplysninger som er unntatt fra offentlighet er strøket ut.
            Se også skjerming.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Overlappingsperiode
          </entry>
          <entry>
            Overgangsfase mellom gammel og ny arkivperiode, oftest de to
            første årene av hver ny arkivperiode.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Parameterstyre
          </entry>
          <entry>
            Variabel som tildeles verdi ved en bestemt bruk. Brukes om
            faste valg som skal eller bør være tilgjengelig i løsningen.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Periodeskille
          </entry>
          <entry>
            Måten en periode avsluttes på. Ved skarpt skille lukkes alle
            saksmapper. Ved &quot;mykt&quot; periodeskille overføres
            uavsluttede saksmapper til ny periode.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Periodisering
          </entry>
          <entry>
            Sette et kontrollert tidsskille i arkivet med jevne
            mellomrom. Dette innebærer at alle saker med dokumenter som
            har vært registrert innefor et fast tidsrom (en
            arkivperiode) settes bort samtidig, og utgjør en egen enhet
            i bortsettingsarkivet.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            PREMIS
          </entry>
          <entry>
            Data Dictionary for Preservation Metadata: Final Report of
            the PREMIS Working Group (OCLC og RLG 2005). PREMIS står for
            Preservation Metadata: Implementation Strategies. PREMIS
            Working Group beskriver en modell - en kjerne av metadata –
            som kan brukes til all digital bevaring, uavhengig av type
            dokumenter eller bevarings­strategier.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Presedens
          </entry>
          <entry>
            En (retts)avgjørelse som siden kan tjene som rettesnor i
            lignende tilfeller eller saker. En presedens kan også være
            en sak som er regeldannende for behandling av tilsvarende
            saker. Det er som oftest snakk om et forvaltningsmessig
            vedtak, dvs. et enkeltvedtak fattet i henhold til det
            aktuelle organets forvaltningsområde, som inneholder en
            rettsoppfatning som senere blir lagt til grunn i andre
            lignende tilfeller.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Produksjonsformat
          </entry>
          <entry>
            Format som et elektronisk dokument er produsert i, dvs.
            vanligvis det lagringsformatet som brukes av et
            tekstbehandlingssystem
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Proveniens
          </entry>
          <entry>
            Informasjon om arkivmaterialets opphav.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Pålitelig
          </entry>
          <entry>
            En pålitelig <emphasis>registrering</emphasis> har et
            innhold som en kan stole på er en fullstendig og nøyaktig
            gjengivelse av transaksjonene, aktivitetene og faktaene som
            skal dokumenteres, og skal kunne danne grunnlag
            etterfølgende transaksjoner og aktiviteter.
            <emphasis>Registreringen</emphasis> bør produseres samtidig
            med transaksjonen eller hendelsen den angår, eller kort tid
            etter, av personer som har direkte kjennskap til fakta,
            eller ved hjelp av metoder som virksomheten rutinemessig
            bruker for å utføre transaksjonen.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Record
          </entry>
          <entry>
            <para>
              Det engelske begrepet som tradisjonelt er brukt
              tilsvarende det norske «arkivdokument». Er senere blitt
              oversatt til «dokumentasjon», og tilsvarer en
              <emphasis>registrering</emphasis> i Noark 5.
            </para>
            <para>
              Dokument skapt eller mottatt av en person eller
              organisasjon som ledd i virksomhetsutøvelsen, og som er
              vedlikeholdt av den personen eller organisasjonen. (Moreq)
            </para>
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Registrering
          </entry>
          <entry>
            Et nivå i arkivstrukturen, en arkivenhet. Dokumentasjon av
            en transaksjon, også metadata til registreringen.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Restanse
          </entry>
          <entry>
            Mottatt journalpost som ikke er avskrevet. Se avskrivning.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Rolle
          </entry>
          <entry>
            Innen tilgangskontroll er roller en gruppering av likeartede
            arbeidsoppgaver, slik at <emphasis>autorisasjon</emphasis>
            kan tildeles flere personer med samme rolle istedenfor at
            autorisasjonene tildeles direkte til hver enkelt person
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Sak
          </entry>
          <entry>
            <para>
              1. Abstrakt: Et spørsmål som er til behandling, på
              grunnlag av en henvendelse utenfra eller på initiativ fra
              organet selv (jf. forvaltnings­loven og offentleglova).
              Begrepet benyttes også om selve behandlingsforløpet.
            </para>
            <para>
              2. Konkret: En sak omfatter de saksdokumenter,
              registreringer, påskrifter etc. som oppstår og/eller
              inngår i behandlingsforløpet.
            </para>
            <para>
              3. I elektroniske journal- arkivløsninger (Noark): En sak
              består av en eller flere journalposter med tilhørende
              dokumenter, som er knyttet sammen under en felles
              identitet (saksnummer).
            </para>
            <para>
              Se saksmappe.
            </para>
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Sakarkiv
          </entry>
          <entry>
            Den delen av arkivet som inneholder saksdokumenter, dvs.
            dokumenter som er kommet inn til eller lagt fram for et
            organ, eller som organet selv har opprettet, og som gjelder
            ansvarsområdet eller virksomheten til organet.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Saksansvarlig
          </entry>
          <entry>
            Saksbehandler som er ansvarlig for behandling av saken som
            helhet. Se også Saksbehandler.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Saksbehandler
          </entry>
          <entry>
            Den person i organet som er ansvarlig for oppfølging og
            behandling av ett eller flere dokumenter i en sak. Se også
            Saksansvarlig.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Saksdokument
          </entry>
          <entry>
            Etter offentleglova er forvaltningens saksdokumenter
            dokumenter som er utferdiget av et forvaltningsorgan, og
            dokumenter som er kommet inn til eller lagt frem for et
            slikt organ. I arkivsammenheng brukes begrepet i hovedsak på
            samme måte, men litt mer avgrenset. Et saksdokument er
            alltid et arkivdokument, men ikke alle arkivdokumenter er
            saksdokumenter. Et saksdokument er opprettet når det er
            sendt ut av organet. Hvis dette ikke skjer, regnes
            saksdokumentet som opprettet når det er ferdigstilt.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Saksgang
          </entry>
          <entry>
            Behandlingsprosessen i en sak.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Saksliste
          </entry>
          <entry>
            Liste over møtesaker fra kølisten som skal behandles i et
            gitt møte.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Saksmappe
          </entry>
          <entry>
            En spesialisering av arkivenheten mappe i arkivstrukturen.
            Se sak.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Saksoppfølging
          </entry>
          <entry>
            Det å følge opp behandlingen av en sak, for eksempel
            kontroll av behandlingen i forhold til forfall,
            restansekontroll, mv.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Sertifikat
          </entry>
          <entry>
            Et sertifikat er opplysninger (som en uavhengig tredjepart
            kan gå god for) som en mottaker behøver for å ta stilling
            til om han skal ha tillit til avsenderen av elektronisk
            signert materiale
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            SIP
          </entry>
          <entry>
            Avleveringspakke. Submission Information Package
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Sjekksum
          </entry>
          <entry>
            Verdi (hash value) som fremkommer ved å behandle en
            datastrøm i henhold til en gitt algoritme. Sjekksummen
            beregnes på en slik måte at det er liten sannsynlighet for
            at to ulike datastrømmer resulterer i samme sjekksum, slik
            at to datastrømmer som har samme sjekksum med høy
            sannsynlighet er like.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Skjerming
          </entry>
          <entry>
            Bruk av nøytrale kjennetegn, utelatinger eller
            overstrykinger på den kopien eller utskriften av journalen
            som allmennheten kan kreve innsyn i.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Tjenestegrensesnitt
          </entry>
          <entry>
            Grensesnitt for utveksling av data mellom et Noark 5-system
            og et fagsystem (utvekslingsformat)
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Transaksjon
          </entry>
          <entry>
            De enkelte trinnene i en aktivitet. Det er transaksjoner som
            skaper arkivdokumenter.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Variant
          </entry>
          <entry>
            En alternativ utgave av et arkivdokument, som arkiveres i
            tillegg til selve arkivdokumentet. I en variant av et
            arkivdokument er innholdet endret fra det opprinnelige
            arkivdokumentet. Den mest vanlige varianten vil være et
            &quot;sladdet&quot; dokumentet hvor taushetsbelagt
            informasjon er fjernet slik at det kan være offentlig
            tilgjengelig.
          </entry>
        </row>
        <row>
          <entry>
            Versjon
          </entry>
          <entry>
            Utgave av et arkivdokument på et bestemt tidspunkt. Siste
            versjon vil være den endelige versjonen.
          </entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </informaltable>
</chapter>
